豪氣派錢贏民心 陳茂波上位有望

政治版 2020/02/27

疫情肆虐下，財爺陳茂波推出一份最豪氣惠民的預算案，全民派錢1萬元，中產最關心的退稅也無縮減。官場和政圈熱議，認為陳茂波今次派錢贏民心，上位機會大增。

陳茂波是未來特首熱門人選，在政府目前民望低迷之時，預算案相當大手筆，一次性紓困措施佔1,220億元，屬歷史新高。

派錢谷消費 要快要力度大

今次派錢1萬元，早成建制及泛民跨黨派要求，也是大部分市民的期望。但陳茂波1月初還對全民派錢有保留，稱恐令財赤上千億元，還說要減退稅以騰出資源，結果預算案卻送驚喜，派足1萬元之餘，退稅也無削減。

陳茂波改變初衷的轉捩點為何？消息指，預算案主調是撑企業、振經濟，現時香港市面蕭條情況，不止是寒冬，簡直是冰封，出手力度必須強勁，否則經濟散了，再去救的話，成本更高。派錢就是要谷消費、撑經濟，若派錢力度太小，例如只有5,000元，根本發揮不到作用，派1萬元才夠力。現時不少人都討論，如何花這1萬元，大家心情好，就願意花錢，特別是當暑假疫情減退，剛好市民又開始收到錢，只要有6成人願意花錢消費，對經濟就有支撑作用。換言之，派錢要快、力度要大。

無削退稅 免振經濟打折扣

預算案有183億元撑企業，包括為中小企做100%擔保特惠低息貸款，上限200萬，協助企業支付薪酬及租金開支。政府消息指，這是給企業水泡頂住，希望可撑久一些，不要大規模裁員，等待經濟復甦，否則公司若死了，要搞活的話，花的力度要更大。

消息指，在派錢和撑企業的同時，預算案沒有削減涉及個人退稅和差餉寬免，亦無削減企業利得稅寬減和水電資助，因為若一邊派錢、另一邊又縮寬減，振經濟力度就打折扣。

當然1,391億赤字也很驚人，加上未來5年都是赤字，但其實當中1,200億是一次性寬減措施。陳茂波已預告，未來或要逐步縮減這些一次性寬免，並考慮開拓新收入來源或調整稅率。

贏左啲咩
唔好打飛機啦波仔

唔好用連登睇世界